% Henri Menke

% \begin{notice}[Wiederholung:]
%   Das Maxwell-Feld
%   \begin{equation*}
%     F^{\mu\nu} = \partial^\mu A^\nu - \partial^\nu A^\mu
%   \end{equation*}
%   Freie Felder
%   \begin{equation*}
%     \partial_\mu F^{\mu\nu} = 0
%   \end{equation*}
%   Strahlungseichung
%   \begin{equation*}
%     c A^0 = \phi = 0 \;,\quad \div\bm A = 0
%   \end{equation*}
%   Lagrangedichte
%   \begin{equation*}
%     \mathcal L = - \frac{1}{4\mu_0} F_{\mu\nu} F^{\mu\nu}
%   \end{equation*}
% \end{notice}

Die Lagrangedichte ausgedrückt durch $A^\mu$ lautet:
\begin{align}
  \notag
  \mathcal L
  &\eqrel{eq:359}[eq:352]{=}
  -\frac{1}{4\mu_0} \left( \partial_\mu A_\nu - \partial_\nu A_\mu \right)
  \left( \partial^\mu A^\nu - \partial^\nu A^\mu \right) \\
  \notag
  &= \frac{1}{2\mu_0} \left( \frac{1}{c^2} \bm{\dot{A}}^2
    - \frac{1}{c^2} \bm{\dot{A}} \nabla\phi - \frac{1}{c^2} (\nabla\phi)^2
    - (\rot \bm A)^2 \right) \\
  \notag
  &\eqrel{eq:357}{=} \frac{1}{2\mu_0} \left( \frac{1}{c^2} \bm{\dot{A}}^2
    - (\rot \bm A)^2 \right) \\
  \label{eq:360}
  &\eqrel{eq:352}{=} \frac{1}{2} \varepsilon_0 \bm E^2 - \frac{1}{2\mu_0} \bm B^2 .
\end{align}
Da zum Schluss nur noch die Raumkomponenten $\bm A$ in der
Lagrangedichte vorhanden sind, sieht man leicht, dass diese die
relevanten Felder sind. Aus der
Lagrangedichte lassen sich die Impulsdichten bestimmen.
\begin{equation}
  \label{eq:361}
  \pi^i = \frac{\partial \mathcal L}{\partial \dot A^i} \eqrel{eq:360}{=}
  \frac{1}{\mu_0 c^2} \dot A_i = - \frac{1}{\mu_0 c^2} \dot A^i = \varepsilon E^i .
\end{equation}
Durch die bereits bekannte Legendretransformation erhalten wir ebenso
die Hamiltondichte.
\begin{equation}
  \label{eq:362}
  \begin{split}
    \mathcal H &= \sum_i \pi^i \dot A^i - \mathcal L
    = \frac{1}{2} \mu_0 c^2 \sum_i (\pi^i)^2 + \frac{1}{2 \mu_0} (\rot\bm A)^2 \\
    &= \frac{1}{2\mu_0} \left( \frac{1}{c^2} \bm{\dot{A}}^2 + (\rot\bm A)^2 \right)
    = \frac{\varepsilon_0}{2} \bm E^2 + \frac{1}{2 \mu_0} \bm B^2 .
  \end{split}
\end{equation}

\subsection{Quantisierung}

Wir postulieren die (bosonischen) Vertauschungsrelationen:
\begin{subequations}
  \label{eq:363}
  \begin{gather}
    \label{eq:363a}\relax
    [\hat{A}^i,\hat{A}^j] = [\hat{E}^i,\hat{E}^j] = 0 \\
    \label{eq:363b}
    \begin{split}
      \varepsilon_0 [\hat{E}^i(\bm x,t),\hat{A}^j(\bm x',t)]
      &\eqrel{eq:361}{=} [\hat{\pi}^i(\bm x,t),\hat{A}^j(\bm x',t)] \\
      &= - \ii\hbar \delta^{ij} \delta^3(\bm x - \bm x')
    \end{split}
  \end{gather}
\end{subequations}
Dabei muss jedoch die Eichung beachtet werden. Aus $\phi = 0$ folgt
$\div\bm E = \partial_j E^j = 0$.  Aus $\div\bm A = 0$ folgt
$\partial_j A^j = 0$ und somit
\begin{equation}
  \label{eq:364}
  \partial_i [\hat{E}^i,\hat{A}^j] = \partial_j' [\hat{E}^i,\hat{A}^j] \eqrel{eq:363b}{=}
  -\ii\hbar \partial_j' \delta^{ij} \delta^3(\bm x - \bm x') \stackrel!= 0 .
\end{equation}
Dies wird erreicht mit
\begin{equation}
  \label{eq:365}
  \delta^{ij} \delta^3(\bm x - \bm x')
  \to \delta^{ij(\mathrm{tr})} \delta^3(\bm x - \bm x')
  = \int \frac{\diff^3\bm k}{(2\pi)^3} \left( \delta^{ij}
    - \frac{k^i k^j}{|\bm k|^2} \right) \ee^{\ii \bm k (\bm x - \bm x')} .
\end{equation}
Damit erhält man die Modenentwicklung
\begin{subequations}
  \label{eq:366}
  \begin{equation}
    \label{eq:366a}
    \hat A^i(\bm r,t) = \sqrt{\frac{\hbar \mu_0 c^2}{(2 \pi)^3}} \sum_{\lambda=1,2}
    \int \diff^3\bm k \frac{\varepsilon^i(\bm k,\lambda)}{\sqrt{2\omega_{\bm k}}}
    \left\{ \hat a(\bm k,\lambda) \, \ee^{-\ii k_\mu x^\mu} +
      \hat a^\dagger(\bm k,\lambda) \, \ee^{\ii k_\mu x^\mu} \right\} ,
  \end{equation}
  wobei
  \begin{align}
    \label{eq:366b}
    c \omega = + |\bm k| &= k^0 . \\
    \label{eq:366c}
    \bm\varepsilon(\bm k,\lambda) \cdot \bm k &= 0 . \\
    \label{eq:366d}
    \bm\varepsilon(\bm k,\lambda_1) \cdot \bm\varepsilon(\bm k,\lambda_2)
    &= \delta_{\lambda_1,\lambda_2} .
  \end{align}
\end{subequations}
In dieser Notation zählt $\lambda$ die zwei Polarisationen und $\bm{\varepsilon}(\bm{k},\lambda)$ ist der Polarisationsvektor.
Damit findet man
\begin{subequations}
  \label{eq:367}
  \begin{align}
    \label{eq:367a}\relax
    [\hat a(\bm k,\lambda),\hat a(\bm k',\lambda')]
    = [\hat a^\dagger(\bm k,\lambda),\hat a^\dagger(\bm k',\lambda')] = 0 , \\
    \label{eq:367b}\relax
    [\hat a(\bm k,\lambda),\hat a^\dagger(\bm k',\lambda')]
    = \delta^3(\bm k - \bm k') \delta_{\lambda\lambda'} .
  \end{align}
\end{subequations}
Mit diesen Relationen lauten die physikalischen Felder
\begin{subequations}
  \label{eq:368}
  \begin{align}
    \label{eq:368a}
    \bm{\hat{E}} &= -\hat{dot{\bm A}} = \ii \sqrt{\frac{\hbar\mu_0 c^2}{(2\pi)^3}}
    \sum_{\lambda=1,2} \int \diff^3\bm k \sqrt{\frac{\omega_{\bm k}}{2}}
    \bm\varepsilon(\bm k,\lambda)
    \left\{ \hat a(\bm k,\lambda) \ee^{-\ii k_\mu x^\mu} -
      \hat a^\dagger(\bm k,\lambda) \ee^{\ii k_\mu x^\mu} \right\} \mcomma \\
    \label{eq:368b}
    \hat{\bm B} &= \rot\hat{\bm A} = -\ii\sqrt{\frac{\hbar\mu_0 c^2}{(2\pi)^3}}
    \sum_{\lambda=1,2} \int \diff^3\bm k\frac{\bm k\times\bm E}{\sqrt{2 \omega_{\bm k}}}
    \left\{ \hat a(\bm k,\lambda) \ee^{-\ii k_\mu x^\mu} -
      \hat a^\dagger(\bm k,\lambda) \ee^{\ii k_\mu x^\mu} \right\} \mpunkt
  \end{align}
\end{subequations}
Damit berechnet man
\begin{align}
  \label{eq:369}
  \nOrd{\hat H} &= \int \diff^3\bm r\, \mathcal H \eqrel{eq:362}[eq:368]{=}
  \sum_{\lambda=1,2} \int \diff^3\bm k\, \hbar\omega_{\bm k}
  \hat a^\dagger(\bm k,\lambda) \hat a(\bm k,\lambda) \mcomma \\
  \label{eq:370}
  \nOrd{\hat{\bm p}} &= \sum_{\lambda=1,2} \int \diff^3\bm k\, \hbar\bm k
  \hat a^\dagger(\bm k,\lambda) \hat a(\bm k,\lambda) \mpunkt
\end{align}

\chapter{Behandlung von Wechselwirkungen}

\paragraph{Anmerkung:} In der Notation wird ab diesem Kapitel auf eine Markierung von Operatoren verzichtet.
\section{Motivation}

\subsection{Geladenen Fermionen}

Die bisherigen Felder waren wechselwirkungsfrei.  Damit kann die
Exitenz von Teilchen und der sich daraus ergebenden Messgrößen wie
Energie und Impuls bestimmt werden.  Die Teilchen koppeln jedoch
aneinander.

\begin{example}
  Die Forderung nach einer lokalen
  Eichinvarianz des Dirac-Feldes führt auf eine Gleichung der Form
  \begin{equation}
    \label{eq:41}
    \left( \ii \gamma^\mu \partial_\mu - \frac{q}{\hbar} \gamma^\mu A_\mu
      - \frac{mc}{\hbar} \right) \underline\psi = 0
  \end{equation}
  führt.  Diese beschreibt die Kopplung geladener Teilchen an das
  elektromagnetische Feld.

  Für das nicht-freie Maxwellfeld \eqref{eq:353b} erhält man den Strom
  \begin{align}
    \label{eq:42}
    j^\mu &= c q \overline\psi \gamma^\mu \underline\psi , \\
    \label{eq:43}
    \partial_\mu \partial^\mu A^\nu &\eqrel{eq:352,eq:353b}[eq:42]{=}
    \mu_0 c q \overline\psi \gamma^\nu \underline\psi .
  \end{align}
  Dieser beschreibt die Kopplung des Maxwellfeldes an geladene
  Dirac-Teilchen.
  
  Das Ziel ist die Behandlung dieser Wechselwirkung auf Basis der
  freien Felder.
\end{example}

\subsection{Lagrangedichten für Wechselwirkungen}

Eine Lagrangedichte, aus der sowohl \eqref{eq:41} als auch
\eqref{eq:43} folgen, ist
\begin{equation}
  \label{eq:44}
  \mathcal L = \underbrace{\ii\hbar c \overline\psi \gamma^\mu \partial_\mu
    \underline\psi - m c^2 \overline\psi \underline\psi}_{\mathcal L_D}
  \underbrace{-\frac{1}{2\mu_0} (\partial_\mu A_\nu) (\partial^\mu A^\nu)}_{\mathcal L_M}
  \underbrace{- cq\overline\psi \gamma^\mu \underline\psi A_\mu}_{\mathcal L_I}
\end{equation}
mit
\begin{itemize}
\item der Lagrangedichte $\mathcal L_D$ des Dirac-Feldes,
\item der Lagrangedichte $\mathcal L_M$ des Maxwellfeldes in
  Lorentzeichung,
\item dem Wechselwirkungsterm $\mathcal L_I$.
\end{itemize}
Im Gegensatz zu den freien Feldern kommen die Felder in höheren
Ordnungen als zwei vor.  Die zugehörigen Bewegungsgleichungen
enthalten Terme, die nichtlinear in den Feldern sind.

Im Allgemeinen werden Wechselwirkungen durch nichtlineare Terme
beschrieben. Das einfachste vorstellbare Beispiel ist ein Teilchen, welches
mit sich selbst wechselwirkt.

\subsection{Modellpotential}

Ein mit sich selbst wechselwirkendes ungeladenes skalares Teilchen könnte beschrieben werden durch
\begin{subequations}
  \label{eq:45}
  \begin{equation}
    \label{eq:45a}
    \mathcal L = \mathcal L_0 + \mathcal L_I \mcomma
  \end{equation}
  wobei
  \begin{align}
    \label{eq:45b}
    \mathcal L_0 &= \frac12 (\partial_\mu \phi) (\partial^\mu \phi)
    - \frac{m^2}{2} \phi^2 \\
    \label{eq:45c}
    \mathcal L_I &= - \frac{g}{3} \phi^3 \mpunkt
  \end{align}
  Dieses Modell hat jedoch keinen stabilen Grundzustand. Daher wählen wir den nächsteinfacherer Term
  \begin{equation}
    \label{eq:45d}
    \mathcal L_I = - \frac{g}{4} \phi^4 \;,\quad g > 0 \mpunkt
  \end{equation}
  Dieses Potential hat die Form eines Mexican-Hat.
\end{subequations}
Die daraus resultierenden Euler-Lagrange-Gleichungen lauten
\begin{equation}
  \label{eq:46}
  \partial_\mu \frac{\partial \mathcal L}{\partial \phi_{,\mu}}
  - \frac{\partial \mathcal L}{\partial \phi} \eqrel{eq:45b}[eq:45d]{=}
  \partial_\mu \partial^\mu \phi + m^2 \phi + g \phi^3 .
\end{equation}
Damit erhalten wir die Impulsdichte
\begin{equation*}
  \pi = \frac{\partial\mathcal L}{\partial \dot\phi} = \dot\phi
\end{equation*}
und die Hamiltondichte
\begin{equation}
  \label{eq:47}
  \mathcal H = \pi\dot\phi - \mathcal L = \frac{\pi^2}{2}
  - \frac{1}{2} (\partial_\ell \phi) (\partial^\ell \phi) + \frac{m^2}{2} \phi^2
  + \frac{g}{4} \phi^4 .
\end{equation}
Das System besitzt für reelle Massen einen Grundzustand bei $\phi=0$.
